\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{expdlist}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{parskip}
\def\verbatimtabsize{4\relax}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\newtheorem{rusdef}{Определение}
\newtheorem{ruslemma}{Лемма}

\emergencystretch=25pt

\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=2cm}

% \setlength{\parindent}{1cm}

\frenchspacing
\sloppy

\begin{document}

\section*{Бинарный поиск с одним обманом}

Рассмотрим следующую задачу. Есть множество $A = \{1, 2, \ldots, n\}$, и два игрока~--- Алиса и Боб.
Боб загадывает число $x$ из множества $A$, Алиса задает Бобу вопросы вида `верно ли, что $x$ меньше $k$`, здесь $k$ берется из $A$ 
и является параметром вопроса.

Предположим, что Алиса может задать $m$ вопросов. При каких значениях $m$ Алисе удастся верно определить число $x$ (для всех возможных $x$ из $A$).
Понятно, что в такой постановке $\lceil \log_2 {n} \rceil$ является точное нижней (по принципу Дирихле) и верхней (алгоритм бинарного поиска) оценкой на
значение $m$.

Предположим, что на один из $m$ вопросов Боб может дать неверный ответ. Встает аналогичный вопрос~--- при каких значениях $m$ независимо от загаданного числа $x$
и номера вопроса, на который Боб дал неверный ответ, Алисе удастся верно определить $x$.

\subsection*{Нижняя оценка}

Заметим, что в качестве ответа на задачу Алиса может выдавать не только число $x$, но и номер вопроса $l$, на который Боб дал ложный ответ 
(положим $l$ равным $\bot$, в случае, если все ответы были правдивыми).

Отсюда следует, что в ходе получения ответов Алиса ищет неизвестный элемент в множестве $A' = A \times \{\bot, 1, 2, \ldots, m\}$. По теоретико-информацинным соображениям,
такой поиск потребует задания не менее $\lceil \log_2 |A'| \rceil $ бинарных вопросов. Таким образом получаем следующую оценку снизу:

$$
m \geq \log_2 |A'| = \log_2 |A| + \log_2 (m + 1) = \log_2 n + \log_2 (m + 1) \geq \log_2 n + \log_2 \log_2 n
$$

\subsection*{Наивное решение}

Несложно построить алгоритм, который находит $x$ за $2 \cdot \lceil \log_2 n \rceil + 1$ вопросов. Для этого достаточно модифицировать стандартный алгоритм бинарного поиска.
Очередной вопрос в алгоритме бинарного поиска Алиса будет задавать два раза. Если ответы совпадают, то мы точно знаем, что они верны (так как Боб мог нам солгать не более одного раза).
В случае если два полученных ответа отличаются, один из них является ложным. Алиса задаст этот же вопрос третий раз и будет точно знать, что это верный ответ.

Видно, что количество вопросов в таком наивном решении отличается от нижней оценки. Встает естественный вопрос, достижима ли указанная нижняя оценка. Оказывается, что ответ да,
и изложенный ниже алгоритм с точностью до константы показывает как найти нижнюю и верхнюю оценки в данной задаче.

\subsection*{Оптимальный алгоритм поиска с одним обманом}

\subsubsection*{Непрерывная версия задачи}

Для того, чтобы описать решение, сначала решим немного другую задачу (непрерывную версию исходной задачи).

Предположим, что Боб загадывает действительноe число $x$ из отрезка $[0, 1]$, а также пусть задано $\varepsilon > 0$. 
Алиса может задавать Бобу вопросы вида `верно ли, что $x$ меньше $y$`, здесь $y$ также действительно число из отрезка $[0, 1]$.
Задача Алисы задав $m$ вопросов предъявить множество $U$ меры меньше $\varepsilon$, такое, что $x$ точно лежит в $U$ (независимо от того, на какой из вопросов солгал Боб).

Наша задача описать алгоритм выбора очередного вопроса Алисы $y_{k+1}$ после $k$-го шага как функцию от полученных ранее ответов. 
Обозначим за $A_i$ множества соответствующие ответам Боба. То есть $A_i$~--- это $[0, y_i)$ или $[y_i, 1]$ в зависимости от ответа Боба.
Дополнением к данному множеству будем называть $\overline{A_i} = [0, 1] \setminus A_i$.

\begin{rusdef}
Обозначим за $I^0_k$ множество возможных загаданных $x$, при условии что все ответы до $k$-ого включительно были правдивы. За $I^1_k$ обозначим 
аналогичное множество при условии, что ровно один из ответов Боба был ложным (то есть верхний индекс обозначает количество ложных ответов).
Также скажем, что $I_k$~--- это пара множеств $(I^0_k, I^1_k)$ и будем её называть состоянием алгоритма после $k$-го шага.
\end{rusdef}

Понятно, что множества из $I_m$ описывают все допустимые $x$, которые могли быть загаданы Бобом при данных им ответах на вопросы Алисы.
То есть объединение $I^0_m \cup I^1_m$ является ответом Алисы.

Также понятно, как введенные множества выражаются через $A_i$ :

\begin{equation}
\begin{split}
    I^0_k =    & A_1 \cap A_2 \cap \ldots \cap A_k \\
    I^1_k = & \,   (\overline{A_1} \cap A_2 \cap \ldots \cap A_k) \\
          & \cup (A_1 \cap \overline{A_2} \cap \ldots \cap A_k) \\
          & \ldots \\
          & \cup (A_1 \cap A_2 \cap \ldots \cap \overline{A_k}) \\
\end{split}
\end{equation}

Разумно положить, что $I^0_0$ и $I^1_0$ составляют весь отрезок $[0, 1]$. Также заметим, что в выражении для $I^1_k$
все множества составляющие объединение попарно не пересекаются.

Чтобы описать оптимальный алгоритм действий Алисы введем понятие {\it веса} состояния.

\begin{rusdef}
Весом состояния $I_k$ назовем величину 
$$
\omega(I_k) = (m + 1 - k) |I^0_k| + |I^1_k|
$$
\end{rusdef}

Видно, что для финального состояния $I_m$ вес равен $|I^0_m| + |I^1_m|$, то есть задача Алисы построить алгоритм,
у которого финальный вес состояния будет меньше $\varepsilon$.

Рассмотрим состояние алгоритма после $k$-го шага $I_k$, после ответа на $k+1$-й вопрос
алгоритм перейдет в одно из двух состояний $I_{\tt{yes}, k+1}$ или $I_{\tt{no}, k+1}$ в зависимости от ответа Боба.

\begin{ruslemma}
Верно следующее соотношение $\omega(I_k) = \omega(I_{\tt{yes}, k+1}) + \omega(I_{\tt{no}, k+1})$
\end{ruslemma}

\begin{proof}
Распишем веса состояний в которые мы переходим, пользуясь определением веса и разложением $I^{0/1}_k$ через $A_i$.

$$
\omega(I_{\tt{yes}, k+1}) = (m + 1 - (k + 1)) |I^0_{yes, k+1}| + |I^1_{no, k+1}| 
                          = (m - k)|I^0_k \cap A_{\tt{yes}, k+1}| + |I^0_k \cap \overline{A_{\tt{yes}, k+1}}| + |I^1_k \cap A_{\tt{yes}, k+1}|
$$

Здесь мы воспользовались тем, что множество $I^1_{yes, k+1}$ состоит из объединения $I^1_k \cap A_{k+1}$ (ложь была в одном их предыдущих вопросов) и 
$I^0_k \cap \overline{A_{k+1}}$ (ложный ответ был дан на $k+1$ вопрос).

Аналогично получаем:
$$
\omega(I_{\tt{no}, k+1}) = (m - k)|I^0_k \cap A_{\tt{no}, k+1}| + |I^0_k \cap \overline{A_{\tt{no}, k+1}}| + |I^1_k \cap A_{\tt{no}, k+1}|
$$

Сложим полученные выражения и упростим их, пользуясь тем, что $A_{\tt{yes}, k+1} \sqcup A_{\tt{no}, k+1} = [0, 1]$.

\begin{equation}
\begin{split}
\omega(I_{\tt{yes}, k+1}) + \omega(I_{\tt{no}, k+1}) = & (m - k)|I^0_k \cap A_{\tt{yes}, k+1}| + (m - k)|I^0_k \cap A_{\tt{no}, k+1}| + \\
                                                       & |I^0_k \cap \overline{A_{\tt{yes}, k+1}}| + |I^0_k \cap \overline{A_{\tt{no}, k+1}}| + \\
                                                       & |I^1_k \cap A_{\tt{yes}, k+1}| + |I^1_k \cap A_{\tt{no}, k+1}| \\
                                                     = & (m - k) |I^0_k| + |I^0_k| + |I^1_k| = \omega (I_k) \\
\end{split}
\end{equation}

\end{proof}

Доказанная лемма по сути дает Алисе возможность построения бинарного поиска на пространстве исходного веса. То есть, оптимальная стратегия состоит
в выборе очередного вопрос $y_{k+1}$ так, чтобы веса состояний в случае ответов $\tt{yes}$ и $\tt{no}$ были одинаковыми и были равны половине веса текущего состояния.

Выбирая веса таким образом Алиса придет к состоянию в котором:
$$
|U| = \omega({I_m}) \leq \frac{\omega(|I_0|)}{2^m} = \frac{m + 2}{2^m}
$$

Найдем количество вопросов $m$, необходимых для того, что полученное множество $U$ имело размер меньше $\varepsilon$.

$$
\frac{m+2}{2^m} < \varepsilon \quad \text{или} \quad \frac{2^m}{m+2} > \frac{1}{\varepsilon}
$$

Прологарифмируем:
$$
m - \log (m+2) > \log \frac{1}{\varepsilon}
$$

Данное неравество будет выполнено, если взять в качестве $m$ величину $\log \log \frac{1}{\varepsilon} + \log \frac{1}{\varepsilon} + \delta$, где $\delta$~--- малый параметр,
стремящийся к нулю при $\varepsilon \to 0$.

Остается понять, почему указанный выбор очередного $y_{k+1}$ всегда возможен.

\begin{ruslemma}
Для любого состояния алгоритма $I_k$ существует такой способ выбрать $y_{k+1}$, что $\omega(I_{\tt{yes}, k+1}) = \omega(I_{\tt{no}, k+1}) = \omega(I_k) / 2$.
\end{ruslemma}

\begin{proof}
Рассмотрим величину $\omega(I_{\tt{yes}, k+1})$ как функцию от $y_{k+1}$. По сути данное значение формируется как пересечение некоторого фиксированного набора элементарных множеств
с множествами $A_{\tt{yes}, k+1}$ и $\overline{A_{\tt{yes}, k+1}}$. Размер пересечение с каждым таким элементарным множеством очевидно является непрерывной функцией параметра $y_{k+1}$, значит и вся 
рассматриваемая функция непрерывна.

Посмотрим на значения $\omega(I_{\tt{yes}, k+1})$ в крайних точках.

При $y_{k+1} = 0$ имеем $|A_{\tt{yes}, k+1}| = 0$, а $|\overline{A_{\tt{yes}, k+1}}| = 1$, то есть:
$$
\omega(I_{\tt{yes}, k+1}) = (m - k)|I^0_k \cap A_{\tt{yes}, k+1}| + |I^0_k \cap \overline{A_{\tt{yes}, k+1}}| + |I^1_k \cap A_{\tt{yes}, k+1}| = |I^0_k|
$$

Несложно видеть, что полученная величина не превосходит $\omega(I_k) / 2$ при условии $k < m$.

При $y_{k+1} = 1$ напротив $|A_{\tt{yes}, k+1}| = 1$, а $|\overline{A_{\tt{yes}, k+1}}| = 0$, то есть:
$$
\omega(I_{\tt{yes}, k+1}) = (m - k)|I^0_k \cap A_{\tt{yes}, k+1}| + |I^0_k \cap \overline{A_{\tt{yes}, k+1}}| + |I^1_k \cap A_{\tt{yes}, k+1}| = (m - k)|I^0_k| + |I^1_k|
$$

Несложно видеть, что полученная величина не меньше $\omega(I_k) / 2$ при условии $k < m$.

Таким образом из непрерывности исследуемой функции следует утверждение леммы.
\end{proof}

{\bf Упражнение:} покажите, что описанное решение также позволяет указать и нижнюю оценку (совпадающую с верхней).

\subsubsection*{Сведение дискретной задачи к непрерывной}

Сопоставим значениям $\{1, 2, \ldots, n\}$ точки $\frac{0}{n-1}, \frac{1}{n-1}, \ldots, \frac{n-1}{n-1}$ из отрезка $[0, 1]$. Соответственно Боб загадывает одну из указанных точек.

Также положим $\varepsilon$ равным $\frac{1}{n-1}$. Если бы алгоритм Алисы в качестве ответа всегда возвращал одно элементарное множество,
то из того, что $|U| < \varepsilon$ следовало бы, что внутри данного множества есть не более одной точки вида $\frac{i}{n-1}$ (а одна точка точно есть, так как указанное множество по построению
содержит загаданную Бобом точку).

Однако в общем случае утрвеждать, что $U$ является элементарным множеством мы не можем. Из построения легко видеть, что $U$ состоит из объединения не более, чем $m+1$ элементарных множеств.
Но это явно недостаточное наблюдение. На самом деле верна следующая лемма.

\begin{ruslemma}
Верны следующие утверждения:
\begin{enumerate}
\item Множество $I^1_k$ состоит из объединения не более, чем двух элементарных множеств.
\item Более того, $I^1_k$ и $I^0_k$ в совокупности состоят из объединения не более, чем двух элементарных множеств.
\end{enumerate}
\end{ruslemma}

\begin{proof}
Докажите эту лемму в качестве {\bf упражнения}.
\end{proof}

Используя данную лемму мы видим, что после применения алгоритма Алисы есть не более двух кандидатов на ответ с точки зрения исходной дискретной задачи.
Таким образом достаточно задать еще один вопрос, что определить правильный ответ. 

{\bf Упражнение:} укажите как должен выглядеть этот вопрос и почему его достаточно.

Таким образом мы получили решение исходной задачи со сложностью $\log \log n + \log n + O(1)$, которая с точностью до константы совпадает с установленной ранее нижней оценкой.

\end{document}

